% !TEX root = ../Abschlussarbeit_Jan_Händl.tex
\newglossaryentry{Express}{
    name={EXPRESS},
    description={EXPRESS ist ein Standard für eine generische Datenmodellierungssprache für Produktdaten.
            EXPRESS ist im ISO-Standard für den Austausch von Produktmodelldaten STEP (ISO 10303) formalisiert und als ISO 10303-11 standardisiert.}
}
\newglossaryentry{API}{
    name={API},
    description={Eine Schnittstelle, die es zwei oder mehr Programmen ermöglicht, miteinander zu kommunizieren (Application Programming Interface).}
}

\newglossaryentry{Cors}{
    name={CORS},
    description={Ein Sicherheitsmechanismus, der den Zugriff auf Ressourcen von einem anderen Ursprung (Domain, Protokoll, Port) regelt (Cross-Origin Resource Sharing).}
}

\newglossaryentry{Framework}{
    name={Framework},
    description={Ein vorgefertigtes Gerüst, das die Entwicklung von Software vereinfacht.}
}

\newglossaryentry{HLS}{
    name={HLS},
    description={Ein von Apple entwickeltes Protokoll zur Übertragung von Video- und Audio-Streams (HTTP Live Streaming).}
}

\newglossaryentry{JSON}{
    name={JSON},
    description={Ein leichtgewichtiges Datenformat, das zum Austausch von Daten zwischen Server und Client verwendet wird (JavaScript Object Notation).}
}

\newglossaryentry{MJPEG}{
    name={MJPEG},
    description={Ein Videoformat, bei dem jeder Frame als separates JPEG-Bild codiert ist (Motion JPEG).}
}

\newglossaryentry{OpenAPI}{
    name={OpenAPI},
    description={Ein Standard für die Beschreibung von REST-APIs, oft im JSON- oder YAML-Format.}
}

\newglossaryentry{PWA}{
    name={Progressive Web App},
    description={Eine Webanwendung, die wie eine native App aussieht und funktioniert, aber mit Webtechnologien erstellt wurde. (Progressive Web App).}
}

\newglossaryentry{PTZ}{
    name={PTZ},
    description={Eine Funktion bei Kameras, die es ermöglicht, die Kamera horizontal (pan), vertikal (tilt) zu schwenken und zu zoomen (Pan-Tilt-Zoom).}
}



\newglossaryentry{Reverse Proxy}{
    name={Reverse Proxy},
    description={Ein Server, der Anfragen von Clients empfängt und an einen oder mehrere andere Server im internen Netzwerk weiterleitet.}
}

\newglossaryentry{SSE}{
    name={Server Sent Events},
    description={Ein Mechanismus, der es einem Server ermöglicht, Updates an einen Browser zu senden.}
}

\newglossaryentry{Uuid}{
    name={UUID},
    description={Eine 128-Bit-Zahl, die zur eindeutigen Identifizierung von Informationen dient (Universally Unique Identifier).}
}

\newglossaryentry{WebApp}{
    name={Webanwendung},
    description={Eine Anwendung, die über einen Webbrowser zugänglich ist.}
}

\newglossaryentry{Bibliothek}{
    name={Bibliothek},
    description={ Eine Bibliothek ist eine Sammlung von Funktionen oder Klassen, die eine Programmiersprache um weitere Befehle erweitert.
        }
}

\newglossaryentry{Rest-API}{
    name={Rest-API},
    description={
            Ein Architekturstil für verteilte Systeme, der häufig für die Entwicklung von Web-APIs genutzt wird (Representational State Transfer).
        }
}
\newglossaryentry{Plugin}{
    name={Plugin},
    description={
            Ein Plugin ist eine Softwareerweiterung, die eine Anwendung um zusätzliche Funktionalität erweitert, ohne den Quellcode der Hauptanwendung zu ändern.
        }
}

\newglossaryentry{GooglePlayStore}{
    name={Google Play Store},
    description={
            Der offizielle App-Store von Google für das Android-Betriebssystem.
        }
}
\newglossaryentry{AppleAppStore}{
    name={Apple App Store},
    description={
            Der offizielle App-Store von Apple für die Betriebssysteme iOS, iPadOS, macOS, watchOS und tvOS. Entwickler können hier ihre Anwendungen veröffentlichen, die vor der Freigabe einem strengen Überprüfungsprozess von Apple unterzogen werden.
        }
}
\newglossaryentry{APK}{
    name={APK},
    description={
            Die Abkürzung für "Android Package Kit". Es handelt sich um ein Dateiformat, das von Android zur Verteilung und Installation mobiler Anwendungen verwendet wird.
            Eine APK-Datei ist im Wesentlichen ein Archiv, das alle Elemente enthält, die eine Anwendung für die korrekte Installation auf einem Android-Gerät benötigt, darunter der kompilierte Code, Ressourcen, Assets und die Manifest-Datei.
        }
}

\newglossaryentry{Webstorm}{
    name={WebStorm},
    description={Eine von JetBrains entwickelte integrierte Entwicklungsumgebung (IDE), die sich auf die Erstellung von JavaScript-Anwendungen spezialisiert hat.}
}

\newglossaryentry{androidstudio}{
    name={Android Studio},
    description={Die offizielle integrierte Entwicklungsumgebung (IDE) für die Entwicklung von Android-Anwendungen, basierend auf IntelliJ IDEA.}
}
\newglossaryentry{acid}{
    name={ACID},
    description={Ein Akronym für die vier geforderten Eigenschaften von Datenbanktransaktionen zur Sicherstellung der Datenintegrität:
            \textbf{A}tomicity (Atomarität),
            \textbf{C}onsistency (Konsistenz),
            \textbf{I}solation (Isolation) und
            \textbf{D}urability (Dauerhaftigkeit)},
    first={ACID (Atomicity, Consistency, Isolation, Durability)}
}
\newglossaryentry{SPA}
{
    name={SPA},
    description={Eine Single-Page-Application (deutsch: Einzelseiten-Anwendung) ist eine Webapplikation, die aus einem einzigen HTML-Dokument besteht.
            Anstatt bei jeder Nutzerinteraktion die komplette Seite vom Server neu zu laden, werden Inhalte dynamisch via JavaScript (z. B. durch \textit{React}) nachgeladen und manipuliert. Dies ermöglicht eine flüssige Benutzererfahrung, die der einer nativen Desktop-Anwendung ähnelt. Im Kontext des Inbetriebnahme-Managements ist dies die Voraussetzung für die \textit{Offline-Fähigkeit}, da die Anwendungslogik bereits im Browser geladen ist und auch ohne aktive Netzverbindung auf Benutzereingaben reagieren kann},
    first={Single-Page-Application (SPA)},
    plural={SPAs}
}
\newglossaryentry{STEP}{
    name={STEP},
    long={Standard for the Exchange of Product Model Data},
    description={Standard for the Exchange of Product Model Data (normiert nach ISO 10303). Ein plattformunabhängiges, standardisiertes Datenformat zum Austausch von 3D-Produktdaten und Bauwerksmodellen zwischen heterogenen CAx- und BIM-Systemen.
            Im Kontext von \textit{Building Information Modeling} (BIM) bildet die physikalische Textdatei nach ISO 10303-21 (\textit{Clear Text Encoding}) das fundamentale Austauschformat für klassische ifc-Dateien. }
}
\newglossaryentry{webpack}
{
    name={Webpack},
    description={Ein moderner Open-Source-Modul-Bundler für JavaScript-Anwendungen. Webpack analysiert den Modul-Graphen einer Webapplikation, löst Abhängigkeiten auf und bündelt diese in optimierte statische Assets.
            In der vorliegenden Arbeit dient Webpack als technische Basis für die Implementierung der Micro-Frontend-Architektur mittels \textit{Module Federation}, welches das dynamische Laden von funktionalen Add-Ons zur Laufzeit ermöglicht}
}
\newglossaryentry{vcs}{
    name={Versionskontrollsystem},
    plural={Versionskontrollsysteme},
    description={Eine Software zur lückenlosen Aufzeichnung, Verwaltung und Historisierung von Änderungen an digitalen Dokumenten, primär von Quelltexten im Software-Engineering.
            Ein VCS ermöglicht die kollaborative Arbeit an einer gemeinsamen Codebasis durch Mechanismen wie Branching (Abspalten von Entwicklungszweigen) und Merging (Zusammenführen von Code).
            Es wird grundlegend zwischen zentralisierten Systemen (CVCS, z.\,B. Subversion) und verteilten Systemen (DVCS, z.\,B. Git) unterschieden},
    symbol={VCS}
}
\newglossaryentry{turborepo}{
    name={Turborepo},
    description={Ein von Vercel entwickeltes, inkrementelles Hochleistungs-Build-System für JavaScript- und TypeScript-Monorepos.
            Es optimiert und beschleunigt die Orchestrierung von Tasks (wie Builds, Linting und Tests) durch intelligentes Dependency-Graph-Management, inhaltsbasiertes lokales Caching sowie Remote Caching innerhalb von CI/CD-Pipelines},
}
\newglossaryentry{npm}{
    name={npm},
    description={Node Package Manager; der Standard-Paketmanager für die JavaScript-Laufzeitumgebung \texttt{Node.js} zur Verwaltung von Projektabhängigkeiten}
}