% !TEX root = ../Abschlussarbeit_Jan_Händl.tex
\section*{Abstract}
Während Bauprojekte immer komplexer und umfangreicher werden, steigt der Bedarf an standardisierten und anpassungsfähigen Softwarelösungen.
Dennoch verzeichnet die Baubranche insbesondere in der Ausführungsphase ein starkes Defizit in der Digitalisierung.
Zwei der Hauptprobleme sind unter anderem die fehlende Kompatibilität zwischen bestehenden Softwarelösungen sowie deren mangelnde Anpassungsfähigkeit
an die komplexen Probleme des Bauwesens. Um dem entgegenzuwirken, untersucht diese Arbeit zwei Ansätze zur Bereitstellung transparenter, standardisierter Schnittstellen
sowie eine erweiterbare Softwarearchitektur, um flexibel auf unterschiedlichste Anforderungen reagieren zu können. Für erstgenanntes wird untersucht,
wie sich auf Basis des IFC-Standards ein \textit{digitaler Zwilling} der Bauwerksdaten erstellen lässt. Dies soll unter Verwendung von Graphdatenbanken zur Datenspeicherung geschehen, während
das Framework GraphQL als Vermittlungsinstanz fungiert. Für Letzteres wird eine modulare Softwarearchitektur entworfen, die auf dem Micro-Frontend-Ansatz basiert,
mit der Frontend-Bibliothek React umgesetzt und mithilfe des Architekturmusters \textit{Module Federation} realisiert wird.
Das übergeordnete Ziel der Arbeit bestand darin, das Zusammenwirken beider Systeme zu untersuchen und aufzuzeigen, wie sie sich gegenseitig sinnvoll ergänzen, um eine ganzheitliche Softwarelösung für das Inbetriebnahmemanagement zu schaffen.