% !TEX root = ../Abschlussarbeit_Jan_Händl.tex
\section{Ausblick}
Die Ausblicke und möglichen Weiterentwicklungsansätze sind sowohl in Bezug auf die Microfrontend-Architektur als auch auf das Domänenmodell vielfältig.
An erster Stelle steht die vollständige Überführung des IFC-Standards in GraphQL-Schemata. Wie bereits in Abschnitt \ref{sec:graphql} erörtert, gestaltet sich aufgrund der Komplexität des IFC-Standards
eine 1:1-Abbildung des IFC-Standards in GraphQL-Schemata als äußerst aufwendig. Hier könnte entweder eine Abstraktion des IFC-Standards zielführend sein \cite{wolf_20206_graphql}, oder die Nutzung von
größeren Sprachmodellen zur automatisierten Überführung in GraphQL-Schemata. Eng damit verbunden ist die Entwicklung eines leistungsfähigen IFC-Parsers. Ein solcher Parser ist notwendig, um IFC-Dateien effizient in die Graphdatenbank importieren zu können.
Zwar existieren in der Praxis bereits verschiedene Open-Source-Parser \cite{wolf:2025:ifc2graphql} zur Verarbeitung von IFC-Dateien, allerdings ist keiner dieser Ansätze auf die spezifischen Anforderungen dieses Forschungsthemas optimiert. Es bedürfte daher einer individuellen Lösung.
Auch in Bezug auf Multi-Tenancy ergeben sich weitere Forschungsansätze. Innerhalb dieser Arbeit wurde lediglich eine clientseitige Umsetzung
innerhalb der Microfrontend-Architektur erwähnt, während GraphQL mittels seiner @auth-Direktive ein Rechtemanagement auf dem Server ermöglichen könnte. Dabei könnten der Nutzen und eine mögliche Umsetzung eines Rechtemanagements innerhalb
einer Graphdatenbank thematisiert werden oder das Zusammenspiel mit einer relationalen Datenbank. Dabei könnte auch die Erstellung eines Rechtemanagements an sich, mit notwendigen Rollen und Berechtigungen im Kontext des Inbetriebnahmemanagements, als Forschungsthema dienen.
Neben diesen möglichen Ansätzen wirft auch die Microfrontend-Architektur offene Fragen auf, wie beispielsweise eine durchgehende \ac{CI/CD}-Pipeline zur automatisierten Bereitstellung der einzelnen Microfrontends.
Hier könnten insbesondere die Herausforderungen der Bereitstellung und Komposition der einzelnen Microfrontends im Vordergrund stehen sowie eine mögliche automatische Skalierung, um Lastspitzen auszugleichen. Analog zu klassischen Microservices könnte dies das Potential dieser verteilten Systeme weiter ausschöpfen. \\
Als weitere wichtige Punkte wären mögliche Implementierungen anderer Frontend-Technologien neben React zu nennen. Da Module Federation unabhängig von Frameworks ist, könnte die Implementierung anderer Frontend-Technologien die Technologieunabhängigkeit weiter untermauern. Im Zuge dessen wäre auch die frameworkübergreifende Interaktion zwischen den Microfrontends, in Bezug auf Kommunikation, Routing und Isolation von Interesse. \newline
Den größten Erkenntnisgewinn verspricht jedoch die Validierung des Gesamtsystems unter realitätsnahen Bedingungen. Ein empirisches Testen der Graphdatenbank mit großen IFC-Datenmengen sowie die gleichzeitige Nutzung der Microfrontends durch eine Vielzahl von Akteuren würden den größten Informationsgehalt hinsichtlich der tatsächlichen Performance, Skalierbarkeit, Effizienz und Systemstabilität liefern. Erst durch ein solches Last- und Stressszenario lässt sich die Praxistauglichkeit der entwickelten Microfrontend-Architektur in Verbindung mit dem graphbasierten Domänenmodell nachweisen.