% !TEX root = ../Abschlussarbeit_Jan_Händl.tex
\section{Verknüpfung der Microfrontends und der Graphdatenbank}
Zuletzt soll die Implementierung der GraphQL Schnittstelle in der aus Kapitel \ref{sec:microfrontends} untersucht werden. Dabei soll primär auf die Entwicklerfreundlichkeit, die Nutzung der Introspection und der Dateneffizienz eingegangen werden.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Entwicklerfreundlichkeit}: Bei einer modular erweiterbaren Architektur können mehrere Entwicklerteams an unterschiedlichen Microfrontends gleichzeitig arbeiten. Dabei ist eine übersichtliche und einfache Nutzung und Implementierung der Schnittstellen entscheidend für eine sowohl effiziente als auch skalierbare Entwicklung.
    \item \textbf{Nutzung der Introspection}: Ein Kernaspekt der für die Überwindung des "Vendor-Locks", ist die Bereitstellung einer transparenten Schnittstelle. Dabei ist eine umfangreiche Dokumentation unerlässlich. Mit Sicht auf die Implementierung mittels GraphQL, kann die Introspection hierbei einen wichtigen Beitrag leisten. Wie bereits in Absatz \ref{sec:standard_api} beschrieben, bietet diese die Möglichkeit, die Dokumentation direkt aus den Schemata heraus bereitgestellt. Dabei bleibt die Dokumentation stets aktuell.
    \item \textbf{Dateneffizienz}: Durch die Komplexität des IFC-Standards ist die Effizienz der Datenabfrage von entscheidender Bedeutung. Dabei soll GraphQL durch seine individuellen Abfragemöglichkeiten Probleme des Over- und Under-Fetching im Vergleich zu REST-Schnittstellen helfen zu überwinden.
\end{itemize}
\subsection{Einrichtung der Testumgebung}
Um eine Datengrundlage zur Bewertung der Kriterien zu schaffen, wurde lokal eine Neo4j Datenbank in einem \gls{docker} Container deployed. Zur Reduzierung des Konfigurationsaufwandes wurde \gls{docker_compose} verwendet. Die dafür erstelle Konfigurationsdatei ist unter \cite[\texttt{building\_management/tooling/docker/docker-compose.yml}]{eigener_code_usb} einsehbar. Neben der Graphdatenbank wird mit der Konfigurationsdatei auch der Neo4j Browser bereitgestellt. Dieser bietet die Möglichkeit Daten innerhalb der Graphdatenbank zu visualisieren, wie beispielsweise in Abbildung \ref{fig:graphdb_test}. Die Testdaten orientierten sich an den aus \ref{fig:MSR_TGA} dargestellten IFC-Klassen. Anhand derer wurden mit KI-Unterstützung die notwendigen GraphQL-Schemata, sowie die benötigten Beziehungen definiert. Die Befüllung der Graphdatenbank mit Testdaten erfolgte mittels eines KI-generierten Skriptes (bgl. \cite[\texttt{building\_management/apps/server/prototype/seed\_ifc.ts}]{eigener_code_usb}). Die verwendeten IFC-Klassen orientierten sich aus den in Abbildung \ref{fig:MSR_TGA} dargestellten Typen.
%% Evtl Bild der fertigen Graphdatenbank
\subsection{Nutzung der Introspection}

\subsection{Implementierung der Schnittstelle zwischen GraphQL und Microfrontends}
Mit dem der
\subsection{Dateneffizienz}
\subsection{Fazit}