% !TEX root = ../Abschlussarbeit_Jan_Händl.tex
\section{Zusammenfassung und Fazit}
\label{sec:zusammenfassung_fazit}
Teilprobleme der Digitalisierung der Baubranche sind unter anderem inkompatible und unflexible Softwarelösungen. Durch die Nutzung proprietärer Schnittstellen gestaltet sich die Kommunikation zwischen einzelnen Anbietern oft als schwierig. Zudem lassen sich diese nur schwer an individuelle Anforderungen von Großbaustellen anpassen. Für die erste Problemstellung wurde untersucht, inwiefern ein graphbasiertes Domänenmodell, das auf dem IFC-Standard basiert und von GraphQL als Vermittlungsinstanz unterstützt wird, eine Lösung für die Inkompatibilität von Softwarelösungen darstellen kann. Um die zweite Problemstellung zu untersuchen, wurde
eine modulare Softwarearchitektur, basierend auf Microfrontends und React, entwickelt. Hierbei wurde Module Federation für die Konfiguration der Microfrontends und Monorepos als organisatorisches Hilfsmittel
verwendet. Ziel hierbei war es, durch die Erweiterbarkeit von Modulen auf spezielle Anforderungen reagieren zu können. \newline
Es konnte in Kapitel \ref{sec:graphdatabase} gezeigt werden, wie durch die Verwendung einer Graphdatenbank der IFC-Standard mit seiner komplexen und stark vernetzten Struktur gut abgebildet werden kann. GraphQL fungiert dabei als Vermittlungsschicht
zwischen der Graphdatenbank und dem Client. Durch das Zusammenspiel beider Technologien können IFC-Daten strukturiert und effizient abgefragt werden. Ein wichtiger Eckpfeiler sind dabei die Schemata von GraphQL, die
durch ihre Typsicherheit die Einhaltung des IFC-Standards sicherstellen und auf deren Basis grundlegende Abfrage- und Manipulationsmethoden automatisch generiert werden können. Zudem bietet GraphQL auch die Flexibilität,
Cypher als Abfragesprache zu nutzen, womit komplexe Abfragen in einer Graphdatenbank realisiert werden können. Die Erstellung der Schemata erwies sich jedoch als äußerst aufwendig und konnte nur mithilfe von KI stark vereinfacht werden. Dies zeigt sich in Abschnitt \ref{sec:ifc_to_graphql}. Hier wurde aufgrund der Anzahl optionaler Attribute und Beziehungen die Definition dieser in den Schemata auf die wichtigsten beschränkt.
Dies ist damit begründet, dass der IFC-Standard äußerst komplex ist. Die einzelnen Klassen beinhalten eine Vielzahl von Attributen und Relationen, die in den Schemata definiert werden müssen.
Dabei benötigte das verwendete KI-Modell (Gemini 3.5) sehr gezielte Anweisungen und teilweise auch manuelle Überprüfungen. Da jedoch im Rahmen der Arbeit kein qualitativer Vergleich mit anderen KI-Modellen vorgenommen wurde, ist die Aussage bezüglich dieser Problematik rein auf das verwendete Modell beschränkt. \newline
Die Machbarkeit einer modularen Softwarearchitektur für das Inbetriebnahmemanagement konnte in Kapitel \ref{sec:microfrontends} durch das Erstellen eines Prototypen erfolgreich demonstriert werden. Dabei bot das Architekturkonzept von
Module Federation im Zusammenspiel mit React und Vite ein sehr hilfreiches Grundkonstrukt. Module Federation bietet für viele gängige Frontend-Technologien Plugins an, die die Konfiguration der Microfrontends erheblich erleichtern. In Verbindung mit dem verwendeten Monorepo Turborepo konnten zudem Anforderungen wie einheitliche UI-Designs oder einheitliche Konfigurationsdateien angegangen werden. Somit konnte gezeigt werden, dass die Architektur flexibel um Module, in Form von Microfrontends, erweitert werden kann und zukünftige Erweiterungen ermöglicht. Diese Vorteile der Microfrontend-Architektur bringen jedoch auch Einschränkungen mit sich. Die modulübergreifende Kommunikation sowie die initiale Konfiguration bergen im Vergleich zu monolithischen Softwarelösungen eine erhöhte Komplexität. Hierbei müssen individuelle Lösungen implementiert werden, wie bereits in Abschnitt \ref{sec:communication_mf} beschrieben. \newline
%% Letztes Kapitel erwähnen falls ich das noch schreibe
Während die Entwicklung einer modularen Softwarelösung anhand des Prototyps \cite{eigener_code_usb} erfolgreich demonstriert werden konnte, ist die Entwicklung der graphbasierten Domänenstruktur noch nicht vollständig abgeschlossen. Hierbei wurden zwar hilfreiche Ansätze dargestellt, jedoch bietet die vollständige Überführung des IFC-Standards in GraphQL-Schemata eine große Herausforderung, die im Rahmen der Arbeit nur teilweise adressiert werden konnte. Zudem fehlt für einen betriebsbereiten Zustand ein umfassendes Testkonzept, sowohl für das Domänenmodell als auch für die Microfrontend-Architektur.
